# Espectro del Laplaciano

\section{Espectro del Laplaciano}

Hemos visto tres familias de problemas relacionados con el operador lineal $u \mapsto Lu = \operatorname{div}(aDu)$:

- **Elíptico:** $\operatorname{div}(aDu) = f$,

- **Parabólico:** $\partial_t u = \operatorname{div}(aDu) + f$,

- **Hiperbólico:** $\partial_t^2 u = \operatorname{div}(aDu) + f$.

Como tales, la descomposición espectral de $L$ trivializa el cálculo de las soluciones. A continuación daremos un breve recorrido a la teoría discreta de Fourier con la cual podemos clarificar como resolver cada uno de estos problemas.

Para $a:E\to (0,\infty)$ la composición dada por $Lu = \operatorname{div}(aDu)$ es un operador simétrico, negativo semi-definido. La simetría es una aplicación de la fórmula de integración por partes, bien sea usando que
$$
(\operatorname{div} \operatorname{diag}(a) D)^T = D^T \operatorname{diag}(a)^T \operatorname{div}^T = (-\operatorname{div})  \operatorname{diag}(a)(-D) = \operatorname{div}\operatorname{diag}(a)D,
$$
o en términos de las sumas
$$
\sum_{x\in V} v(x)\operatorname{div}(aDu)(x) = -\sum_{e\in E} Dv(e)Du(e)a(e) = \sum_{x\in V} u(x)\operatorname{div}(aDv)(x).
$$
La no-positividad la verificamos tomando $v=u$ tal que
$$
\sum_{x\in V} u(x)\operatorname{div}(aDu)(x) = -\sum_{e\in E} (Du(e))^2a(e) \leq 0.
(\#eq:neg)
$$

Gracias al teorema espectral sabemos que $L$ es diagonalizable, sus autovalores son reales no-positivos y además posee una base de autofunciones ortogonales. Denotemos por $\phi_0,\ldots,\phi_{M-1}$ a una base ortogonal con autovalores $-\lambda_0,\ldots,-\lambda_{M-1}$ respectivamente.

---

<details>
  <summary>**Margen de álgebra lineal:** El teorema espectral</summary>
  El teorema espectral dice que si $L\in \mathbb R^{N\times N}$ es simétrica, entonces sus autovectores son reales y existe una base ortogonal de autovectores.

Para ver que un dado autovector $\lambda$ es real consideramos un correspondiente autovector $\xi$ (posiblemente complejo) tal que
$$
\lambda\|\xi\|^2 = L\xi\cdot \overline{\xi} = \xi\cdot L\overline{\xi} = \xi\cdot \overline{L\xi} = \overline{\lambda}\|\xi\|^2.
$$
Dado que $\xi\neq0$ la única opción posible es que $\lambda=\overline{\lambda}$, es decir $\lambda\in \mathbb R$. Más aún, podemos considerar de ahora en adelante que $\xi$ también es real dado que las partes real e imaginarias de un dado autovector son también autovectores (dado que $L$ es real).

Autovectores $\xi$, $\xi'$ con autovalores distintos $\lambda$, $\lambda'$ (respectivamente) son ortogonales dado que
$$
\lambda (\xi\cdot\overline{\xi'}) = L\xi\cdot \overline{\xi'} = \xi\cdot L\overline{\xi'} = \xi\cdot \overline{L\xi'} = \overline{\lambda'} (\xi\cdot\overline{\xi'}) = \lambda' (\xi\cdot\overline{\xi'}).
$$

Para ver que existe una base de autovectores se puede proceder por inducción. Si $\lambda$ es un autovalor con autovector $\xi$, entonces podemos descomponer $\mathbb R^N$ como la suma directa de la línea $\operatorname{vspan}\{\xi\}$ y su complemento ortogonal $S = \operatorname{vspan}\{\xi\}^\perp$. El operador $L|_S$ tiene rango en $S$, dado que para $x\in S$
$$
Lx\cdot \overline{\xi} = x\cdot L\overline{\xi} = x\cdot \overline{L\xi} = \overline{\lambda} (x\cdot \overline{\xi}) = 0.
$$
Además vuelve a ser simétrico (con respecto al producto interno). Tenemos de esta forma el paso para llevar adelante un argumento por inducción.

Finalmente, cuando $L$ se corresponde con una forma cuadrática negativa semi-definida tenemos que los autovalores son no-positivos dado que
$$
0\geq L\xi\cdot \xi = \lambda\|\xi\|^2.
$$
</details>

---

Gracias a la identidad \@ref(eq:neg) vemos además que $\operatorname{div}(aDu)=0$ si y solo si $Du=0$. Si $G$ es conexo entonces esto solamente se cumple para las funciones constantes. En otras palabras, $\lambda=0$ es un autovalor simple cuyo autoespacio consiste de las funciones constantes. En general, $\lambda=0$ es un autovalor de $L$ cuya multiplicidad geométrica es igual al número de componentes conexas de $G$.

**Asumiremos además de ahora en adelante que $G$ es conexo y $\phi_0=1$ es la autofunción asociada a $\lambda_0=0$, siendo los demás autovalores estrictamente negativos (es decir que $\lambda_j>0$ para $j\neq 0$).**

---

:::{.exercise}
Demuestra que para cualquier autofunción $\phi_j$ para $j\neq 0$ se tiene que $\phi_j$ cambia de signo. Es decir que ninguno conjuntos $\{\phi_j>0\}$, $\{\phi_j<0\}$ es vacío.
:::

<details>
<summary>**Solución**</summary>
Dado que $\phi_0=1$ es ortogonal a $\phi_j$ tenemos que $\sum\phi_j=0$. Como $\phi_j\neq 0$, necesariamente debe tener tanto valores positivos como negativos.
</details>
---

Gracias a la ortogonalidad podemos calcular la descomposición de una función arbitraria usando productos internos. Esta se conoce como la **transformada de Fourier discreta**.

Dado que
$$
u = \sum_{j=0}^{|V|-1} \hat u_j \phi_j
$$
tenemos que tomando en ambos lados el producto interno con $\phi_j$ obtenemos que
$$
\hat u_j = \frac{1}{\|\phi_j\|^2}\sum_{x\in V} u(x) \overline{\phi_j(x)}.
$$
Los coeficientes $\hat u_j$ se conocen como los **coeficientes de Fourier**.

---

:::{.example}
Consideremos el grafo cíclico con $M$ vértices los cuales identificamos con los enteros módulo $M$. En este caso
$$
\Delta u(x) = u(x+1) - 2u(x) + u(x-1).
$$
Para calcular el espectro de $\Delta$ debemos encontrar las soluciones $M$-periódicas de la recurrencia
$$
\phi(x+1) - 2\phi(x) + \phi(x-1) = -\lambda \phi(x).
$$

Sean $r_\pm$ las raíces del polinomio característico $p(r) = r^2-(2-\lambda)r+1$. Tenemos así que^[Salvo en el caso de que $r_+=r_-$ que podemos analizar más adelante si hiciese falta... No hará falta.]
$$
\phi(x) = A_+r_+^x+A_-r_-^x.
$$
Observamos que para obtener soluciones $M$-periódicas basta con tomar a $r_\pm$ como raíces $M$-ésimas de la unidad, conjugadas entre si (dado que $r_+r_-=1$), de hecho la condición también terminará siendo necesaria. Es decir que
$$
r_\pm = \omega^{\pm j}, \qquad \omega := e^{2\pi i/M}, \qquad j\in\{0,1,\ldots,M-1\}.
$$
A partir de estas encontramos las autofunciones
$$
\phi_{j}(x) := \omega^{jx}
$$
cuyos autovalores son $-\lambda_j$ donde
$$
\lambda_j := \omega^{j}+\omega^{-j}-2 = 2\cos(2\pi j/M)-2 = 4\sin^2(\pi j/M).
$$

La colección $\phi_0,\ldots,\phi_{M-1}$ forma una base ortogonal de $\mathbb C^M$ conocida como la **base de Fourier**
$$
\sum_{x\in V} \phi_k(x)\overline{\phi_l(x)} = \sum_{j=0}^{M-1} \omega^{(k-l)j} = \begin{cases}
M \text{ si } k=l,\\
0 \text{ en cualquier otro caso}.
\end{cases}
$$

Observa que $\lambda_j = \lambda_{M-j}$, por lo que si $j$ no es divisible por $M/2$, el autovalor $\lambda_j$ tiene multiplicidad dos. En los demás casos el autovalor tiene multiplicidad uno.
:::

---

:::{.exercise}
Demuestra que a partir de
$$
\varphi_j(x) := \cos(2\pi j x/M), \qquad \psi_j(x) := \sin(2\pi j x/M)
$$
también se puede construir una base ortogonal de autovectores para el ejemplo anterior. Acá debes prestar atención de lo que sucede cuando $j=M/2$ en caso de que $M$ sea par.
:::

<details>
<summary>Solución</summary>

$$
\begin{aligned}
(\Delta \varphi_j)(x) &= \cos(2\pi j(x-1)/M)-2\cos(2\pi j x/M)+\cos(2\pi j(x+1)/M),\\
&= 2(\cos(2\pi j/M)-1)\cos(2\pi j x/M),\\
&= -\lambda_j \varphi_j(x)
\end{aligned}
$$
De igual forma
$$
\Delta \psi_j = -\lambda_j \psi_j.
$$

Observamos además que $\varphi_{M-j}=\varphi_j$ y además $\psi_{M-j}=-\psi_j$. 

Para $M$ par, proponemos entonces tomar $\varphi_0,\varphi_1,\ldots,\varphi_{M/2},\psi_1,\ldots,\psi_{M/2-1}$ como una base. Observa que $\varphi_0(x)=1$ representa las funciones constantes y que hemos evitado deliberadamente tomar $\psi_{M/2}$, la cual es la función trivial.

Dado que autovectores con autovalores distintos son ortogonales, basta con verificar que $\varphi_j$ y $\psi_j$ son linealmente independientes para obtener que el conjunto propuesto es una base. Esto se deduce de 
$$
\varphi_j(0)=1 \qquad\text{ y }\qquad \psi_j(0)=0.
$$

Para $M$ impar proponemos en cambio la base $\varphi_0,\varphi_1,\ldots,\varphi_{(M-1)/2},\psi_1,\ldots,\psi_{(M-1)/2}$ como una base. Una vez más basta verificar que $\varphi_j$ y $\psi_j$ son linealmente independientes, lo cual se deduce igualmente de la identidad dada arriba.
</details>

---

:::{.exercise}
Calcula las normas de $\varphi_j$ y $\psi_{j}$.
:::

<details>
<summary>Solución</summary>
$\|\varphi_j\|^2=\|\psi_{j}\|^2=M/2$
</details>

---

:::{.exercise #espectro}
Calcula el espectro del Laplaciano en los siguientes casos:

- Sólidos platónicos: tetraedro, cubo, octaedro, dodecaedro, icosaedro,

- Grafo completo,

- Grafo bipartito completo,

- Grafo lineal,

- Grafo producto^[El producto de $G_1$ y $G_2$ tiene como vértices $V_1\times V_2$ siendo $((x_1,x_2),(y_1,y_2))$ una arista en este grafo si alguna de las siguientes dos condiciones se cumplen: $x_1=y_1$ y $(x_2,y_2)$ es una arista en $G_1$, o bien $x_2=y_2$ y $(x_1,y_1)$ es una arista en $G_2$.] en términos del espectro de sus factores (que asumimos conocido). Por ejemplo un toro puede verse como el producto de grafos cíclicos.
:::

<details>
<summary>Solución</summary>

**Tetraedro**

---

**Cubo**

---

**Octaedro**

---

**Dodecaedro**

---

**Icosaedro**

---

**Grafo completo**

---

**Grafo bipartito completo**

---

**Grafo lineal**

---

**Grafo producto**

</details>

## Problema elíptico

Dada la descomposición
$$
f = \sum_{j=0}^{|V|-1} \hat f_j\phi_j, \qquad \hat f_j = \frac{1}{\|\phi_j\|^2}\sum_{x\in V} f(x)\overline{\phi_j(x)},
$$
tenemos que $u = \sum_{j=0}^{|V|-1} \hat u_j\phi_j$ satisface $Lu=f$ si y solo si para todo $j\in\{0,\ldots,(|V|-1)\}$
$$
-\lambda_j \hat u_j = \hat f_j. 
$$

Recordemos la hipótesis de conexidad para $G$ la cual garantiza que $\lambda_0=0$ es un autovalor simple cuyo autoespacio son las funciones constantes generadas por $\phi_0=1$. Para $j\neq 0$ tenemos $\lambda_j > 0$ por lo cual $\hat u_j = -\hat f_j/\lambda_j$. Para $j=0$ tenemos sin embargo que $\lambda_0=0$ en cuyo caso la ecuación tiene solución solamente si se da la condición de ortogonalidad $f\perp \phi_0$, equivalente a decir que^[También puede verse como consecuencia del Teorema de la divergencia]
$$
\sum_{x\in V} f(x) = 0.
$$
Bajo esta hipótesis, el correspondiente coeficiente $\hat u_0$ es arbitrario.

Bajo la condición anterior para $f$, tenemos que las soluciones de $Lu=f$ están dadas por
$$
u(x) = c - \sum_{j=1}^{|V|-1} \frac{\hat f_j}{\lambda_j}\phi_j(x) = c - \sum_{j=1}^{|V|-1} \frac{1}{\lambda_j\|\phi_j\|^2}\left(\sum_{y\in V} f(y)\overline{\phi_j(y)}\right)\phi_j(x).
$$
El término constante es la solución homogénea del sistema. El segundo es una solución particular la cual podemos reescribir como
$$
u_p(x) := -\sum_{y\in V} G(x,y)f(y), \qquad G(x,y) := \sum_{j=1}^{|V|-1} \frac{\phi_j(x)\overline{\phi_j(y)}}{\|\phi_j\|^2}\lambda_j^{-1}.
$$

---

:::{.exercise}
Demuestra que^[Como $G$ es una función en $V^2$, definimos a $\Delta_1$ y $\Delta_2$ como los Laplacianos en la primera o segunda entrada respectivamente.]
$$
\Delta_1 G(x,y) = \Delta_2 G(x,y) = \frac{1}{|V|}- 1_y(x)=\frac{1}{|V|}- 1_x(y).
$$
:::

<details>
<summary>Solución</summary>
</details>

---

:::{.exercise}
Demuestra que
$$
\sum_{x\in V} G(x,x) = \sum_{j=1}^{|V|-1} \lambda_j^{-1}.
$$
:::

<details>
<summary>Solución</summary>
</details>

---

:::{.exercise}
Demuestra que $G$ es independiente de la base de Fourier.
:::

<details>
<summary>Solución</summary>
</details>

---

:::{.exercise}
Demuestra que $G(x,y)=G(y,x)$.
:::

<details>
<summary>Solución</summary>
</details>

---

:::{.exercise}
Demuestra que para $x\in[0,M]$
$$
\sum_{j=1}^{M-1} \frac{e^{2\pi i j x}-1}{\sin^2(\pi j/M)} = 2x(x-M)
$$
:::

<details>
<summary>Solución</summary>
</details>

## Problema parabólico

El sistema $\partial_t u = Lu+f$ se reduce a un sistema de ecuaciones diferenciales ordinarias desacopladas
$$
\hat u_j' = -\lambda_j \hat u_j + \hat f_j
$$
Usando por ejemplo la técnica del factor integrante obtenemos
$$
\begin{aligned}
\hat u_j(t) &= \hat u_j(0)e^{-\lambda_j t} + \int_0^t \hat f_j(s)e^{-\lambda_j(t-s)}ds\\
&= \frac{1}{\|\phi_j\|^2}\sum_{y=1}^{|V|} \left(u(y,0)\overline{\phi_j(y)}e^{-\lambda_j t} + \int_0^t f(y,s)\overline{\phi_j(y)}e^{-\lambda_j(t-s)}ds\right)
\end{aligned}
$$

Agrupando los términos para la solución concluimos que
$$
u(x,t) = \sum_{y\in V} u(y,0)H(x,y,t) + \int_0^t\sum_{y\in V} f(y,s)H(x,y,t-s)ds
$$
donde
$$
H(x,y,t) := \sum_{j=0}^{|V|-1} \frac{\phi_j(x)\overline{\phi_j(y)}}{\|\phi_j\|^2}e^{-\lambda_j t} = \frac{1}{|V|} + \sum_{j=1}^{|V|-1} \frac{\phi_j(x)\overline{\phi_j(y)}}{\|\phi_j\|^2}e^{-\lambda_j t}.
$$

---

:::{.exercise}
Demuestra que $H(y,x,t) = H(x,y,t)$.
:::

<details>
<summary>Solución</summary>
</details>

---

:::{.exercise}
Demuestra que $H$ es la solución del problema de valores iniciales
$$
\begin{cases}
\partial_t H = \Delta_1 H = \Delta_2 H,\\
H =  1_y(x)= 1_x(y) \text{ para $t=0$}.
\end{cases}
$$
Concluye a partir de esto que $H$ es independiente de la base de Fourier.
:::

<details>
<summary>Solución</summary>
</details>

---

:::{.exercise}
Sea $u$ tal que $\partial_t u = \Delta u$. Calcula $\lim_{t\to\infty} u(t)$ en términos de $u(0)$.
:::

<details>
<summary>Solución</summary>
$\lim_{t\to\infty} u(t) = \frac{1}{M}\sum_{x\in V}u(x,0)$
</details>

---

:::{.exercise}
Para $G$ conexo demuestra que se da la siguiente expresión asintótica cuando $t\to\infty$
$$
\int_0^t H(x,y,s)ds = \frac{t}{|V|} + G(x,y) + O(e^{-\lambda_1 t})
$$
:::

<details>
<summary>Solución</summary>
</details>

## Problema hiperbólico

El sistema $\partial_t^2 u = Lu+f$ también se reduce a un sistema de ecuaciones desacopladas de segundo orden
$$
\hat u_j'' = -\lambda_j \hat u_j + \hat f_j
$$
Tenemos así que $\hat u_j(t)$ se puede calcular en términos de su posición y velocidad inicial.

Para $j=0$
\begin{align*}
\hat u_0(t) &= \hat u_0(0) + \hat u_0'(0) t + \int_0^t \hat f_0(s)(t-s)ds.
\end{align*}

Para $j\neq0$ denotamos la frecuencia $\omega_j=\sqrt{\lambda_j}$ tal que
\begin{align*}
\hat u_j(t) &= \hat u_j(0)\cos(\omega_j t) + \hat u_j'(0)\frac{\sin(\omega_j t)}{\omega_j} + \int_0^t \hat f_j(s)\frac{\sin(\omega_j(t-s))}{\omega_j}ds.
\end{align*}

Agrupando los términos para la solución concluimos que
$$
u(x,t) = \sum_{j=0}^{|V|-1} u(y,0)W_1(x,y,t)+\partial_t u(y,0)W_2(x,y,t) + \int_0^t f(y,s)W_2(x,y,t-s)ds
$$
donde
\begin{align*}
W_1(x,y,t) &:= \sum_{j=0}^{|V|-1} \frac{\phi_j(x)\overline{\phi_j(y)}}{\|\phi_j\|^2}\cos(\omega_j t), \\
W_2(x,y,t) &:= \frac{t}{|V|} + \sum_{j=1}^{|V|-1} \frac{\phi_j(x)\overline{\phi_j(y)}}{\|\phi_j\|^2}\frac{\sin(\omega_j t)}{\omega_j}.
\end{align*}

---

:::{.exercise}
(Ley de Stokes) Demuestra que si
$$
\begin{cases}
\partial_t^2u = Lu,\\
u|_{t=0} = 0,\\
\partial_t u|_{t=0} = v_0,
\end{cases} \qquad\Leftrightarrow\qquad u(x,t) = \sum_{j=0}^{M-1} v_0(y)W_2(x,y,t)
$$
entonces $v = \partial_tu$ satisface
$$
\begin{cases}
\partial_t^2v = Lv,\\
v|_{t=0} = v_0,\\
\partial_t v|_{t=0} = 0,
\end{cases} \qquad\Leftrightarrow\qquad v(x,t) = \sum_{j=0}^{M-1} v_0(y)W_1(x,y,t).
$$
:::

<details>
<summary>Solución</summary>
</details>

## Nerd sniping

En esta sección veremos como resolver el problema presentado en la siguiente caricatura de Randall Munroe autor de [XKCD](https://xkcd.com/356/).

![](./nerd_sniping.png){width=70%}

La resistencia efectiva se define de la siguiente forma. Etiquetemos primero los nodos de la red por $(x,y) \in \mathbb Z^2$ tales que los nodos marcados son el origen $(0,0)$ y $(2,1)$. Se fija un potencial $u$ sobre la red tal que $u(0,0)=0$, $u(2,1)=1$, mientras que en los demás nodos $u$ es armónica, es decir que para $(x,y) \in \mathbb Z^2 \setminus \{(0,0),(2,1)\}$
$$
\Delta u(x,y) = u(x-1,y) + u(x+1,y) + u(x,y-1) + u(x,y+1) - 4u(x,y) = 0.
$$
Para que $u$ esté definida de forma unívoca hay que pedir adicionalmente que $u\to 0$ cuando $|(x,y)|\to \infty$. Desde una perspectiva física esta condición en infinito es la más natural.

La corriente $i$ que sale del origen es la divergencia de $u$ en dicho punto, $i= \operatorname{div} u(0,0)$. Este es a su vez la corriente que entra en el vértice $(2,1)$ la cual se calcula de igual forma como $i = -\operatorname{div} u(2,1)$. Si buscamos simplificar la red por el caso más sencillo que conecta a $(0,0)$ y $(2,1)$, es decir el grafo con solamente estos dos vértices y una arista entre ellos, entonces la resistencia efectiva $R$ es aquella que debemos dar a esta única conexión para que la corriente siga siendo $i$ bajo el mismo potencial. En otras palabras $R = 1/i$.

Como primer paso veremos como calcular el potencial análogo en el toro $V_{N} = (\mathbb Z/N\mathbb Z)^2$, es decir un problema periódico donde identificamos las coordenadas enteras módulo $N\gg1$. Cuando $N\to \infty$ el potencial eléctrico converge al potencial en $\mathbb Z^2$. Este límite, a pesar de ser intuitivo, amerita una demostración que no presentaremos dado que buscamos enfatizar otras ideas por el momento. La ventaja de esta aproximación es que ahora nuestra ecuación es un problema de álgebra lineal en un espacio de dimensión $N^2-2$
$$
\Delta u = 0 \text{ en } V_{N}\setminus \{(0,0),(2,1)\}, \qquad u(0,0)=0,\qquad u(2,1)=1.
$$

De las discusiones previas sabemos que a partir de la descomposición espectral del Laplaciano en $V_{N}$ podríamos calcular en cambio una solución particular de
$$
\Delta v =   1_{(0,0)}-  1_{(2,1)} \text{ en } V_{N}.
$$
Notemos que el lado derecho es de hecho perpendicular a las constantes, lo cual garantiza la existencia de soluciones. Para obtener $u$ a partir de $v$ verificamos que
$$
u(x,y) = \frac{v(x,y)-v(0,0)}{v(2,1)-v(0,0)}
$$
satisface la ecuación requerida y entonces
$$
R_N = \frac{1}{\operatorname{div} u(0,0)} = \frac{v(2,1)-v(0,0)}{\operatorname{div} v(0,0)} = v(2,1)-v(0,0).
$$
Nuestra estrategia será entonces calcular el límite de esta expresión cuando $N\to\infty$.

Procedamos a calcular el espectro del Laplaciano sobre el toro (Ejercicio \@ref(exr:espectro)). Asumamos la hipótesis de \textbf{separación de variables}
$$
\phi(x,y) = \alpha(x)\beta(y).
$$
Este tipo de funciones toman ventaja de la simetría del problema con lo cual el Laplaciano se simplifica como operadores discretos más sencillos para cada factor
$$
\Delta \phi(x,y) = \alpha(x)(\beta(y-1)-2\beta(y)+\beta(y+1)) + (\alpha(x-1)-2\alpha(x)+\alpha(x+1))\beta(y).
$$

Si $\alpha$ y $\beta$ son autofunciones del Laplaciano en el grafo cíclico de tamaño $N$, entonces $\phi$ es una autofunción en el toro. Tomemos de esta forma la base de Fourier
$$
\phi_{k,l}(x,y) = \omega^{kx+ly}, \qquad \omega = e^{2\pi i/N}, \qquad (k,l)\in\{0,1,\ldots,(N-1)\}^2,
$$
con autovalores $-\lambda_{k,l}$ tal que
$$
\lambda_{k,l} := 4(\sin^2(\pi k/N)+\sin^2(\pi l/N)),
$$
y normas
$$
\|\phi_{k,l}\|^2=\sum_{(x,y)\in V_N} \phi_{k,l}(x,y)\overline{\phi_{k,l}(x,y)} = N^2.
$$

---

:::{.exercise}
Verifica que a partir de las siguientes funciones también se puede formar una base ortogonal del Laplaciano
\begin{align*}
\cos(2\pi kx/N)\cos(2\pi ly/N),\quad \cos(2\pi kx/N)\sin(2\pi ly/N),\quad \sin(2\pi kx/N)\sin(2\pi ly/N).    
\end{align*}
:::

<details>
<summary>Solución</summary>
</details>

---

Finalmente reconstruimos la solución particular usando la fórmula de representación

\begin{align*}
v(x,y) &= -\sum_{(x',y') \in V_N} K(x,y;x',y')( 1_{(0,0)}- 1_{(2,1)})(x',y') = K(x,y;2,1)-K(x,y;0,0).
\end{align*}
donde para $\omega = e^{2\pi i/N}$
$$
K(x,y;x',y') = \frac{1}{N^2}\sum_{(k,l)\neq (0,0)} \frac{\phi_{k,l}(x,y)\overline{\phi_{k,l}(x',y')}}{\lambda_{k,l}} = \frac{1}{4N^2}\sum_{(k,l)\neq (0,0)} \frac{\omega^{k(x-x')+l(y-y')}}{\sin^2(\pi k/N)+\sin^2(\pi l/N)}.
$$

La resistencia efectiva es calculada así por
\begin{align*}
R &= v(2,1)-v(0,0),\\
&= K(2,1;2,1)-K(2,1;0,0) - K(0,0;2,1)+K(0,0;0,0),\\
&= \frac{1}{2N^2} \sum_{(k,l)\neq (0,0)} \frac{1-\cos((2k+l)2\pi/N)}{\sin^2(\pi k/N)+\sin^2(\pi l/N)},\\
&= \frac{1}{N^2} \sum_{(k,l)\neq (0,0)} \frac{\sin^2((2k+l)\pi/N)}{\sin^2(\pi k/N)+\sin^2(\pi l/N)}.
\end{align*}
En el límite podemos entonces calcular $R$ por la integral de Riemann
$$
R = \frac{1}{\pi^2}\int_0^\pi\int_0^\pi \frac{\sin^2(2x+y)}{\sin^2x+\sin^2y}dydx
$$
Evaluamos numericamente la integral usando

```{python}
import numpy as np
from scipy.integrate import dblquad

integrando = lambda x, y : np.sin(2*x+y)**2/(np.sin(x)**2+np.sin(y)**2)
integral, error = dblquad(integrando,0,np.pi,0,np.pi)
R = integral/np.pi**2
print(R)
```

De forma alternativa es posible [calcular analíticamente la integral](https://physics.stackexchange.com/questions/2072/on-this-infinite-grid-of-resistors-whats-the-equivalent-resistance) dando como resultado
$$
R = \frac{4}{\pi}-\frac{1}{2}
$$

---

:::{.exercise}
Sea
$$
R(m,n) = \int_0^\pi\int_0^\pi \frac{\sin^2(mx+ny)}{\sin^2x+\sin^2y}dydx.
$$
Demuestra que $R:\mathbb Z^2\to \mathbb R$ es una función armónica en $\mathbb Z^2\setminus\{(0,0)\}$.
:::

<details>
<summary>Solución</summary>
</details>